---
title: Docker, la balena con i container per software
date: 2016-10-03 00:00:00 +0000
tags:
- docker
- virtual machine
- tool
description: Docker, cos'è e come funziona
slug: docker-la-balena-con-i-container
categories:
- dev
feature_image: "docker-la-balena.jpg"
feature_link: "https://unsplash.com/photos/Cu6I_d8gw5A"
feature_text: "Photo by Sho Hatakeyama on Unsplash"
---
Oggi parliamo di balene e di Virtual Machine, ovvero parliamo di
Docker.  
![Docker](https://riviste.newbusinessmedia.it/wp-content/uploads/sites/14/2015/10/docker-logo.png)

<!--more-->  
La prima volta che ho incontrato Docker è stato leggendo un articolo
sulle macchine virtuali e su come rendere uguale l'ambiente di develop,
testing e di produzione. Quando lo ho letto non capivo bene come
funzionasse ma poi ho trovato degli esempi più semplici che spiegano
bene la differenza tra i due.

## La macchina virtuale

La macchina virtuale solitamente la possiamo vedere come i vecchi hard
disk a cassettoni: installo il sistema operativo, installo tutte le
componenti e poi è pronto per essere inserito nella macchina affinchè
funzioni. In oltre basta copiarlo n volte per averne n ambienti
completamente uguali.

### Pregi

Stabile e interamente contenuto in un unico "ambiente" portabile
(solitamente è un file in cui è salvato l'hd della macchina virtuale).

### Difetti

Molto pesante in termini di spazio e memoria. Se ho due installazioni
identiche che fanno girare due applicazioni diverse sulla stessa
macchina io ho due copie delle librerie, del sistema operativo e delle
configurazioni.

![virtual](https://www.docker.com/sites/default/files/WhatIsDocker_2_VMs_0-2_2.png)  
Questa immagine mostra bene come il "guest os" risuta essere duplicato
(in questo caso triplicato) e non possa essere "riutilizzato" dalle
altre applicazioni.

## Docker

Sul serio è un servizio differente? Si e no.

Concettualmente è comunque un sistema di macchina virtuale. Praticamente
è una "torta multistrato" di quello che Docker chiama conteiner.

Ogni livello contiene parte dei prerequisiti divisi per livello in base
a come è stato scritto il Dockerfile (file di configurazione per la
creazione di conteiner docker) e se due "applicativi docker" o immagini
docker utilizzano gli stessi container non genera una copia nell'hard
disk ma utilizza lo stesso container per entrambi.

### Vantaggi

Puoi distribuire il file di configurazione (semplice file di testo,
solitamente anche molto breve) al posto che condividere un intero disco
virtuale e è più compatto rispetto alla virtual machine per quanto
riguarda lo spazio occupato, in quanto c'è solo le librerie richieste e
nessun altra componente del sistema operativo o delle librerie.  
In oltre, in caso di multiple istanze di docker risulta spesso più
performante, sopratutto quanto più sono simili le immagini.

### Svantaggi

Bisogna imparare a fare i file docker e, nel caso di una solo istanza di
docker in funzione sulla macchina potrebbe essere più pesante di una
macchina virtuale.  
![docker](https://www.docker.com/sites/default/files/WhatIsDocker_3_Containers_2_0.png)

Personalmente ultimamente lo uso molto per sviluppare siti web. Questo
mi permette di avere una unica installazione di php e di mysql senza
dover spostare ogni volta i progetti all'interno della root del web
server ma semplicemente lanciando i file docker di quel progetto, che
ricevono automaticamente un ip e, di conseguenza, posso visualizzarli in
parallelo.

Se quindi volete provare anche voi Docker vi lascio qui il
[link](https://www.docker.com/).
